\subsubsection{Modelos de dados}
\label{section:concepts:data-models}

Segundo \cite{stephens2009beginning}, um modelo de dados é a especificação de um banco de dados, o modelo em si serve apenas para se pensar no banco de dados de uma forma mais concreta e estudando esse modelo pode-se averiguar se todas as necessidades do cliente foram atendidas.

Geralmente um dos três modelos abaixo são usados para representar os dados que serão armazenados em um banco de dados relacional:
\begin{itemize}
    \item "Semantic Object Model"(SOM);
    \item "Entity Relationship Model"(ERD);
    \item "Relational Model".
\end{itemize}

O SOM é usado para representar o sistema com um nível de abstração mais alto, por isso costuma ser mais fácil de entender. Enquanto isso o ERD apesar de ser similar ao SOM, ele foca mais nas relações das entidades. Já o Relational Model, mostra uma visão mais próxima de como os dados são representados no banco de dados. 

\paragraph{Modelo Relacional}\mbox{} \\
% \subsubsection{Modelo Relacional}
% \label{section:concepts:database-models:relational-model}

Segundo \cite{stephens2009beginning}, o modelo relacional é um modelo que tem a sua estrutura bem próxima da estrutura usada em um banco de dados relacional, o que facilita muito na conversão de um modelo relacional para um banco de dados relacional.

O modelo relacional é composto por \textbf{relações} e \textbf{atributos}. Uma \textbf{relação} é similar a uma entidade no MER e SOM; um \textbf{atributo} é equivalentes a um atributo no MER e SOM. Por isso é possível converter outros modelos para o modelo relacional. Relações podem ser representadas por tabelas de duas dimensões, nas quais cada coluna representa um atributo e cada linha representa uma instância da relação, também conhecido por tupla.

Na \figureref{image:concepts:data-model:relational-model} tem um exemplo de três tabelas: "Recipes", "RecipeIngredients" e "RecipeInstructions". Nesse mesmo exemplo vê-se que as tabelas "RecipeIngredients" e "RecipeInstructions" possuem uma relação com a tabela "Recipes". Também é possível verificar os atributos de cada tabela. Se olhar para a tabela "Recipes" pode-se ver que ela possui três atributos: "RecipeId", "Name" e "Notes".

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm]{images/concepts/data models/relational model.png}
    \caption{Modelo relacional}
    \caption*{Fonte: \cite{stephens2009beginning}}
    \label{image:concepts:data-model:relational-model}
\end{figure}
